\begin{acknowledgements}
    A mis padres, por todo el apoyo brindado a lo largo de mi vida, por la formación que me dieron
    y por siempre creer en mí. A mi madre por todos esos días de estudio, por todos los consejos y por siempre
    recibirme con los brazos abiertos. A mi padre por estar siempre para mí y por acompañarme en este largo
    camino. A mi hermano por todas las risas, las broncas, los buenos momentos, por mostrarme que cree
    en mí incondicionalmente, y por ser mi apoyo en los malos momentos. A mis abuelos por su amor 
    incondicional. A mi tío Adrian y a mi tío Pepe por todos los momentos, por los consejos y las experiencias.
    
    A Ania Valle por hacer de madre todo este tiempo, por su cariño, su amor, su apoyo, por siempre tener 
    el consejo oportuno, por estar siempre para mí, y por enseñarme tanto.

    A Maikol por siempre estar presente a pesar de la distancia, por todas las enseñanzas, por su admiración, sus ocurrencias,
    y por siempre contar con su apoyo. A mi Gordura(Thalía) por todas las risas, por creer en mi, por apoyarme 
    y por estar siempre presente. A Jack(Félix) por todo el camino juntos, las risas, los cuentos y las locuras. Al machito(Luis Mario)
    por sus reels diarios, los cuentos que no se cuentan, y por siempre querer que le pasen la patica. Al Botito(Roldán) por estar siempre
    para el buen consejo, y por hacernos reír tanto. A mi Gatruz(Amelia) por todo el camino recorrido juntos, por todas las botellas de ron, las taquicardias y
    por todas las aventuras vividas. A Dobby (Anelis) por los panes con queso, su amor y por escucharme
    siempre. A Camila por siempre estar disponible en mis días malos, por las salidas y las conversaciones de reflexión. A Vilmy
    por su sabiduría, por aconsejarme cuando lo necesito y por su cariño. En fin, a todos mis BERRUFOS, gracias por tanto.

    A Andy y a Kramer por la amistad, por todas las fiestas y por las reflexiones a las 3 de la mañana.
    A Rolny por creer en mi desde la secundaria, por su confianza y por el amor de amigo. A Eveliz por acompañarme
    durante todo este tiempo, por todos los proyectos juntos, por los buenos y malos momentos.

    A mis profesores, por compartir sus conocimientos y por su dedicación.
    A mis tutores de tesis, por su guía y por confiar en mí en este proyecto.
    A todos los que de una u otra forma han estado ahí para darme un empujoncito hacia
    la meta...MUCHAS GRACIAS
    
\end{acknowledgements}